%\chapter{Introdução}
\section{FORMULAÇÃO DO PROBLEMA}


\subsection{Formulação do Problema}

%colocar do paper: secao 2 e secao 3. (praticamente, traduzir)
%\label{sec:background}
Atualmente há diversos meios e ferramentas para extração de informações da Plataforma Lattes, a ferramenta ScriptLattes foi desenvolvida com o intuito de, partindo de um conjunto de currículos, possibilitar responder as seguintes questões relacionadas a vida acadêmica deste grupo:

\begin{description}
	\item{a) Quantas produções bibliográficas, técnicas ou artísticas foram elaboradas?}
	\item{b) Quais são os diferentes tipos de produções bibliográficas?}
	\item{c) Como é a evolução e relação das publicações ao longo dos anos?}
	\item{d) Como é a colaboração e cooperação entre os pesquisadores?}
	\item{e) Quantas teses e dissertações foram concluídas?}
	\item{f) Qual é a distribuição geográfica dos pesquisadores?}
	\item{g) Qual a formação academia dos pesquisadores?}
\end{description}

Essas repostas são obtidas através dos relatórios gerados no final da execução do ScriptLattes, em adição deste relatório, o usuário  pode estar interessado em obter outros relatórios com diferentes visões das informações cadastradas na Plataforma Lattes, como: linha específica de pesquisa, ou curso, área de conhecimento, ou quantificação por período, entre outras. Neste caso, para chegarmos em uma solução factível cada relatório precisaria de um subconjunto do conjunto inicial dos dados e uma execução da ferramenta para cada um dados desse subconjunto, gerando um enorme trabalho manual para seu usuário, em muitos dos casos se tornando até uma operação inviável.

De acordo com esta limitação do ScriptLattes, em não possibilitar estas visualizações destes relatórios em diversos níveis de um determinado grupo, este trabalho propõe a criação de uma ferramenta computacional que visa a utilização dos relatórios gerados pelo ScriptLattes, afim de responder a seguinte questão:

Como criar e visualizar relatórios categorizados e gerados por meio de informações coletadas pelo ScriptLattes a partir de um conjunto de currículo?

Precisamente essa categorização parte de principio que o utilizador desta ferramenta defina as entradas dos grupos para a geração dos relatórios, de acordo com esse principio, foi definido as seguintes hipóteses (H) para alcançar esse objetivo: 

\begin{description}

	\item{H1. A partir de técnicas de agrupamentos de dados é possível categorizar relatórios gerados pelo ScriptLattes. }
	\item{H2. Definir grupos visando hierarquias dos dados auxilia na mineração de informações dos curriculos.}

\end{description}

\subsection{Objetivos}

Com o intuito de validar essas hipóteses e responder a questão de pesquisa, será criado uma ferramenta computacional para que o usuário defina seus próprios grupos e suas visualizações, o mesmo poderá optar em  escolher uma sequência de informações correlacionadas que possibilitará a ferramenta realizar agrupamentos. Para cada grupo criado será realizado as extrações dos currículos utilizando a ferramenta ScriptLattes, considerando os seguintes objetivos: 

\begin{description}
	\item{a) Realizar uma ampla pesquisa bibliográfica para identificar possíveis oportunidades onde a extração de relatórios do ScriptLattes não contemplou a situação especifica do utilizador.}
	
	\item{b) Criar uma ferramenta para definição inicial do conjunto de dados.}
	
	\item{c) Utilizaremos o conceito de aprendizado não supervisionado em aprendizagem de máquina~\cite{monard2003conceitos} para criação desta ferramenta.}
	
	\item{d) Ainda dentro do conceito de aprendizado não supervisionado, pretendemos utilizar agrupamentos hierárquicos, ou no inglês \textit{clustering hierarchical}~\cite{Duda:2000,friedman}. Esses agrupamentos serão necessários para identificar as possíveis visualizações dos relatórios que serão gerados pela massa de dados imposta pelo usuário.}
	
	\item{e) Definir níveis Divisivo e aglomerativo dos agrupamentos.}
	
	\item{~f) Realizar aplicação deste modelo em um caso real.}
\end{description}

\subsection{Delimitação do estudo}
De acordo com o já descrito, este trabalho visa a elaboração de uma ferramenta que utilize conceitos de aprendizagem de máquina afim de suprir uma limitação da ferramenta ScriptLattes, no que tange, a geração de relatórios de um determinado conjunto de dados, possibilitando a geração destes relatório em diversos formatos. Com isso pretendemos realizar essa pesquisa voltada em suprir essa deficiência da ferramenta ScriptLattes que atualmente é utilizada para extração relatórios por sessenta instituições divididas em nove estados do Brasil~\cite{aboutPgScriptLattes:2016}. 
	
Visando que o desenvolvimento desse trabalho aborde de foma assertiva o tema proposto, não pretende-se criar um novo método ou uma nova ferramenta para extração de dados da Plataforma Lattes, o mesmo já é realizado por diversas ferramentas. Por outro lado, não pretendemos utilizar ou testar outra ferramenta de extração de dados e geração de relatórios da Plataforma Lattes que não seja o ScriptLattes.
	
	

\subsection{Justificativas e contribuições da pesquisa}

 %% Falar do Lattes
 
Como observou-se nas considerações feitas até o momento, a Plataforma Lattes foi idealizada para ser a base única de informações sobre a produção científica no Brasil. Atualmente concentra cerca de 334.629 currículos de mestres e 188.442 de Doutores distribuídos em todo o território nacional~\cite{Statistics:2016}. Com base nestas informações, realizar extrações nesta base de conhecimento se tornou fator de extrema importância para toda comunidade científica e acadêmica.

Sendo assim a ferramenta ScriptLattes, concebida em 2009 por Jesus Mena, passou a ser adotada por diversas universidade e centro de pesquisas por disponibilizar relatórios dos dados, porém esses relatórios são gerados a partir de um grupo específico de curriculos não permitindo outras visualização desdes dados.
 
Por essa razão a pesquisa aqui apresentada se faz relevante, pois pretende suprir a limitação da ferramenta ScripLattes em não prover relatórios em diferentes visões de um conjunto de dados.
 
%Como observou-se nas considerações feitas até o momento, para suprir a necessidade de realizar essas extrações diversas ferramentas vêm sendo desenvolvidas, dentre elas temos o ScriptLattes concebida em 2009 por Jesus Mena. Esta ferramenta passou a ser adotada por diversas universidade e centro de pesquisas por disponibilizar relatórios dos dados solicitados, porém esses relatórios são gerados a partir de um grupo de curriculos não permitindo outra visualização desdes dados.

%
 

%\subsection{Estrutura do trabalho}

%Este trabalho será desenvolvido  em quatro etapas, como etapa inicial realizaremos uma pesquisa bibliográfica com o objetivo de documentar o estado atual da arte, afim de identificar possíveis oportunidades onde a extração de relatórios via ScriptLattes contemplou ou não a situação especifica do usuário. Pela ferramenta ScriptLattes ser utilizada por diversas instituições e grupos de pesquisa a revisão bibliográfica tem o intuito de: 
%\begin{description}
	%\item{a) Identificar projetos e pesquisas que utilizam a extração de informações da Plataforma Lattes, com objetivo de atualizar as bases de dados interna de uma determinado instituição.}
	%\item{b) Encontrar na literatura trabalhos que utilizaram o ScriptLattes para levantar dados estatísticos de uma determinada instituição.}
	%\item{c) Verificar o que está sendo produzido a nível de artigos, dissertações e teses relacionados a extração de dados utilizando o ScriptLattes, com a intenção de através dos relatórios gerarem dados estatísticos de um determinado grupo.}
	%\item{d) Identificar as limitações de visualização dos relatórios gerados via ScriptLattes.}
%\end{description}

%A partir do conhecimento obtido, nesta etapa o objetivo é realizar a modelagem das informações com o intuito de identificar e adequar em um modelo matemático esta limitação do ScriptLattes.

%Na terceira etapa pretende-se realizar a implementação da modelagem matemática em uma ferramenta computacional e validar esta modelagem em casos reais de extrações realizadas pelo ScriptLattes. 

%Na quarta e ultima etapa deste trabalho pretendemos realizar as conclusões, pontuar as limitações, considerações e também pretende-se deixar a motivação para novos estudos. 